%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 7
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
Parecía que habíamos llegado al final del camino y resulta que era sólo una curva abierta a otro paisaje y a nuevas curiosidades.
\end{Frase}
\begin{Fuente}
El año de la muerte de Ricardo Reis\\
José Saramago
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}


%-------------------------------------------------------------------
\section{Conclusiones}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap7:sec:conclusiones}
%-------------------------------------------------------------------
Este proyecto ha tenido como meta el dar una respuesta a la necesidad manifiesta de aportar soluciones viables y económicamente sostenibles para la utilización de redes inalámbricas de sensores en el medio marino, orientadas a la monitorización de cetáceos, fuentes acústicas, u otras aplicaciones.

Se ha tratado de abarcar los diferentes campos implicados en este ámbito de actuación con el objetivo de formar una base sólida y completa sobre la que continuar trabajando.

Atendiendo a los objetivos definidos en el primer capítulo de la presente memoria se extraen las siguientes conclusiones:

\begin{enumerate}
\item La implementación de redes ad hoc con capacidad sensora en el medio marino es \mbox{viable} y sostenible económicamente utilizando tecnologías estandarizadas, o con \mbox{elevada} \mbox{presencia} en el mercado. 

En función de la aplicación, o servicio que deba soportar la red, se optará por una u otra tecnología teniendo en cuenta que: 
\begin{itemize}
\item Existe un compromiso entre velocidad de envío de datos y alcance de la señal.
\item Cuanto menor sea el consumo energético del sistema de comunicación menor será el coste final de cada nodo. 
\end{itemize}

En este proyecto se optó por el desarrollo de una red capaz de dar soporte a un servicio de alarmas, lo que supone un flujo bajo de datos y permite maximizar la distancia entre nodos.

\item Se ha decidido operar en la banda ICM de 869.40 a 869.65 MHz, donde: \mbox{está} \mbox{permitido} emplear una PIRE considerablemente superior a otras bandas, existen módulos económicos y de bajo consumo, y el compromiso entre velocidad de envío de datos y alcance permite la implementación de una red ad hoc y distancias entre nodos de algunos kilómetros. Concretamente se ha optado por los módulos XBee-PRO 868.

\item La solución propuesta responde a una arquitectura modular, lo que ha facilitado su integración con el resto del sistema LIDO DCL ya desarrollado.

\item Se ha realizado un estudio teórico de un enlace radioeléctrico en entorno marino empleando el modelo de tierra plana. El resultado obtenido ha sido que el alcance teórico para los módulos XBee-PRO 868 es de 5.6 kilómetros. Finalmente, se realizaron medidas reales sobre la superficie del mar logrando buenas prestaciones a distancias de hasta aproximadamente 2 kilómetros, suficiente para el servicio de alarmas. 

La desviación entre el alcance teórico y el empírico se debe a que el modelo de tierra plana supone el mar como una superficie lisa y no contempla otros factores que están presentes en el caso real, como: pérdidas de potencia en los equipos, variación de la altura relativa de las antenas, difracción por barcos u el propio oleaje, atenuación por gases o partículas en suspensión, etc.

\item Se ha desarrollo en C/Linux un módulo de entrega remota de datos, encargado de la gestión de las alarmas en el nodo local y de su correcto envío al colector. Este módulo emplea el protocolo de encaminamiento AODV-LAB, también implementado en el proyecto.

\item Se ha simulado la red recreando varios escenarios y situaciones distintas para verificar el correcto funcionamiento del software desarrollado. Los resultados obtenidos confirmaron las prestaciones deseadas.

\end{enumerate}

Todo esto integrado ha dado lugar a un prototipo de red ad hoc de datos que servirá como herramienta para continuar experimentando y trabajando en esta línea. Por ello, se considera cumplido el objetivo general planteado para este proyecto.


%-------------------------------------------------------------------
\section{Trabajo futuro}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap7:sec:trabajoFuturo}
%-------------------------------------------------------------------
A lo largo de esta memoria se han apuntado las siguientes líneas de actuación orientadas a la mejora y continuación del proyecto:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Realización de más medidas de alcance sobre la superficie el mar}. Emplear los módulos XBee-PRO 868 situados en boyas o, al menos, en una embarcación. Tratar de aproximarse lo máximo posible a la situación final del sistema. Tomar datos durante un trayecto pudiendo registrar más claramente el efecto del aumento de la distancia en el enlace. Repetir las medidas en tierra firme para determinar la magnitud de efectos como: la reflexión en el agua salada, la variación de la altura relativa de las antenas, la atenuación por particulas en suspensión, etc.

\item \textbf{Evaluación de otras tecnologías de comunicación}. Realizar medidas en entorno marino con equipos que operen en otras bandas de frecuencia. Elaborar un informe de medidas y resultados empíricos con diferentes tecnologías que permita plantearse el desarrollo de nuevas aplicaciones, o servicios para la mitigación del impacto de la contaminación acústica en el medio marino y otras herramientas para el estudio de este medio. Se propone la utilización de: módulos RF en la banda 433 MHz, Wi-Fi en 2.4 y 5.6 GHz, y WiMAX en 5.6 GHz.

\item \textbf{Realización de un seguimiento del mercado}. Conviene estar atento a la evolución de los módulos de comunicación. Las redes de sensores y ad hoc son un tema muy activo de investigación en varias universidades, y cada vez hay más aplicaciones comerciales basadas en ellas. Constantemente aparecen en el mercado módulos con nuevas prestaciones. Concretamente en la banda 868 MHz están empezando a aparecer unidades con soporte de topología mesh, lo que simplifica considerablemente el desarrollo de aplicaciones. 

\item \textbf{Profundización en el estudio teórico de enlaces radioeléctricos en el mar}. Ahondando en este estudio se podrá lograr un modelo teórico más fiel a la realidad que el utilizado en el proyecto. Deberá tener en cuenta, entre otros, los efectos comentados en el punto 4 de las conclusiones, cuantificando su magnitud.

\item \textbf{Evaluación de otros protocolos de encaminamiento}. Esta evaluación permitirá realizar una elección más precisa según la aplicación que interese. Para ello se pueden emplear simuladores de redes, como NS-2, obteniendo resultados cuantitativos de varios protocolos de encaminamiento que ayudarán a establecer una comparativa.

\item \textbf{Módulo de entrega remota de datos}. En este ámbito se podrían añadir nuevas funcionalidades, mejoras, correciones y trabajar en la compresión de datos para reducir el tráfico de la red, entre otros.

\item \textbf{Realización de pruebas reales de operación de la red}. Estas pruebas permitirán:
\begin{itemize}
\item Evaluar distintas configuraciones con un número más elevado de nodos. 
\item Estudiar el efecto en la red de los diferentes parámetros de configuración de los módulos.
\item Realizar pruebas en el mar con un tráfico real de alarmas.

\end{itemize}
\end{enumerate}

Se considera importante continuar con estas líneas de investigación con el objetivo de \mbox{mitigar} la problemática medioambiental comentada en el Capítulo 1, a través de soluciones tecnológicas viables y sostenibles en todos sus aspectos. 



% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
