%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen en inglés.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

Actualmente, las redes de sensores inalámbricas están sometidas a impedimentos que dificultan su desarrollo y despliegue. Un ejemplo de estas limitaciones es la creciente saturación del espectro radioeléctrico en las bandas de frecuencia libres.

\vspace{.1cm}

Las redes cognitivas, apoyándose en un modelo de comunicación cooperativo, representan un nuevo paradigma que tiene por objetivo un uso  más eficiente del espectro y la mejora de las comunicaciones inalámbricas. Las redes de sensores cognitivas aplican propiedades cognitivas en redes de sensores comunes, desarrollando así nuevas estrategias para mitigar la ineficiencia en las comunicaciones que sufren estas redes.

\vspace{.1cm}

Es importante investigar modelos cognitivos para explorar los beneficios que pueden aportar a nuestras redes de sensores, especialmente limitadas en energía y recursos. Sin embargo, pocas plataformas y con funcionalidades generalmente pobres o demasiado específicas permiten su estudio debido a un estado del arte aún inmaduro. La mayoría de las investigaciones se llevan a cabo sobre simuladores, los cuales muestran resultados parciales o incompletos.

\vspace{.1cm}

Este documento presenta el diseño y la implementación una plataforma versátil que integra propiedades cognitivas en las redes de sensores. Se han combinado módulos hardware y software en un instrumento que ayude a la investigación de las redes de sensores cognitivas. La plataforma permite comunicación sobre tres bandas distintas de radiofrecuencia, siendo la única plataforma para redes de sensores que lo permite, y el hardware se ajusta a exigencias de tamaño, coste y energía. Además, su diseño modular y escalable es ampliamente adaptable a cualquier aplicación para redes de sensores.

\vspace{.5cm}

\begin{table}[h!]
\Large
\scalebox{0.8}{
\begin{tabular}{ l l }
\textbf{\emph{KEY WORDS}}:	& \emph{redes cognitivas}, \emph{radio cognitiva}, \emph{redes de sensores inalámbricas}, \\ 
 				& \emph{plataforma}, \emph{banco de pruebas}, \emph{nodo}, \emph{dispositivo},\\
				& \emph{redes de sensores inalámbricas cognitivas}.
\end{tabular}}
\end{table}

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
